\sloppy 

% 1. Настройки стиля ГОСТ 7-32
% Для начала определяем, хотим мы или нет, чтобы рисунки и таблицы нумеровались в пределах раздела, или нам нужна сквозная нумерация.
% А не забыл ли автор букву 't' ?
\EqInChapter % формулы будут нумероваться в пределах раздела
\TableInChapter % таблицы будут нумероваться в пределах раздела
\PicInChapter % рисунки будут нумероваться в пределах раздела

% 2. Добавляем гипертекстовое оглавление в PDF
\usepackage[
bookmarks=true, colorlinks=true, unicode=true,
urlcolor=black,linkcolor=black, anchorcolor=black,
citecolor=black, menucolor=black, filecolor=black,
]{hyperref}

% 3. Изменение начертания шрифта --- после чего выглядит таймсоподобно.
% apt-get install scalable-cyrfonts-tex

\IfFileExists{cyrtimes.sty}
    {
        \usepackage{cyrtimespatched}
    } 
    {
        % А если Times нету, то будет CM...
    }


% 4. Прочие полезные пакеты.
\usepackage{underscore} % Ура! Теперь можно писать подчёркивание. 
                        % И нельзя использовать подчёркивание в файлах. 
                        % Выбирай, но осторожно.

\usepackage{graphicx}   % Пакет для включения рисунков
\graphicspath{{../dia/}}

%\usepackage[font=small]{caption}
\usepackage{subfig, sidecap, wrapfig}
 
 % 5. Любимые команды
\newcommand{\Code}[1]{\textbf{#1}}

% 6. Поля
% С такими оно полями оно работает по-умолчанию:
% \RequirePackage[left=20mm,right=10mm,top=20mm,bottom=20mm,headsep=0pt]{geometry}
% Если вас тошнит от поля в 10мм --- увеличивайте до 20-ти, ну и про переплёт не забывайте:
\geometry{right=20mm}
\geometry{left=30mm}


% 7. Tikz
\usepackage{adjustbox}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, shadows, shapes, positioning, decorations.shapes, calc, fit, backgrounds, patterns, intersections}
\usetikzlibrary{idef0, uml.usecase}
\usepackage[underline=true,rounded corners=false]{pgf-umlsd}

% 8 Листинги

\usepackage{listings}

% Значения по умолчанию
\lstset{
  basicstyle= \footnotesize,
  breakatwhitespace=true,% разрыв строк только на whitespacce
  breaklines=true,       % переносить длинные строки
%   captionpos=b,          % подписи снизу -- вроде не надо
  inputencoding=koi8-r, 
  numbers=left,          % нумерация слева
  numberstyle=\footnotesize,
  showspaces=false,      % показывать пробелы подчеркиваниями -- идиотизм 70-х годов
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,        % и табы тоже
  stepnumber=1,
  tabsize=4,              % кому нужны табы по 8 символов?
  frame=single
}

% Стиль для псевдокода: строчки обычно короткие, поэтому размер шрифта побольше
\lstdefinestyle{pseudocode}{
  basicstyle=\small,
  keywordstyle=\color{black}\bfseries\underbar,
  language=Pseudocode,
  numberstyle=\footnotesize,
  commentstyle=\footnotesize\it
}

% Стиль для обычного кода: маленький шрифт
\lstdefinestyle{realcode}{
  basicstyle=\scriptsize,
  numberstyle=\footnotesize
}

% Стиль для коротких кусков обычного кода: средний шрифт
\lstdefinestyle{simplecode}{
  basicstyle=\footnotesize,
  numberstyle=\footnotesize
}

% Стиль для BNF
\lstdefinestyle{grammar}{
  basicstyle=\footnotesize,
  numberstyle=\footnotesize,
  stringstyle=\bfseries\ttfamily,
  language=BNF
}

% Определим свой язык для написания псевдокодов на основе Python
\lstdefinelanguage[]{Pseudocode}[]{Python}{
  morekeywords={each,empty,wait,do, switch, case},% ключевые слова добавлять сюда
  morecomment=[s]{\{}{\}},% комменты {а-ля Pascal} смотрятся нагляднее
  literate=% а сюда добавлять операторы, которые хотите отображать как мат. символы
    {->}{\ensuremath{$\rightarrow$}~}2%
    {<-}{\ensuremath{$\leftarrow$}~}2%
    {:=}{\ensuremath{$\leftarrow$}~}2%
    {<--}{\ensuremath{$\Longleftarrow$}~}2%
}[keywords,comments]

% Свой язык для задания грамматик в BNF
\lstdefinelanguage[]{BNF}[]{}{
  morekeywords={},
  morecomment=[s]{@}{@},
  morestring=[b]",%
  literate=%
    {->}{\ensuremath{$\rightarrow$}~}2%
    {*}{\ensuremath{$^*$}~}2%
    {+}{\ensuremath{$^+$}~}2%
    {|}{\ensuremath{$|$}~}2%
}[keywords,comments,strings]

% Подписи к листингам
% \renewcommand*\thelstnumber{\oldstylenums{\the\value{lstnumber}}} % Кажется это ни к чему.
\renewcommand\lstlistingname{\cyr\CYRL\cyri\cyrs\cyrt\cyri\cyrn\cyrg}
\renewcommand\lstlistlistingname{\cyr\CYRL\cyri\cyrs\cyrt\cyri\cyrn\cyrg\cyri}

